\subsection{Πρότυπο λειτουργίας}\label{subsec:standard}

Υπάρχει μία (πρώιμη) προσπάθεια από πολλαπλούς
τεχνολογικούς φορείς να προτυποποιηθεί η ομομορφική
κρυπτογράφηση ώστε να διευκολυνθεί η χρήση της από
διάφορους τομείς. \cite{homomorphic2018standard}
Αυτό το πρότυπο περιγράφεται στο παρόν κεφάλαιο.

\subsubsection{Αλγόριθμοι}\label{subsubsec:he-algorithms}

Το πρότυπο καθορίζει αρχικά τους παρακάτω αλγορίθμους:
\cite[\S1.1.1]{homomorphic2018standard}

\begin{description}[labelindent=\parindent]
    \item[$\symtt{ParamGen}(\secparam,
          \symcal{M}, k, b) \to P$]\hfill\\
        Αρχικοποιεί τις παραμέτρους ($P$) που
        χρησιμοποιούνται σε κάποιους από τους
        επόμενους αλγορίθμους---όπως συντελεστές
        υπολοίπων ή δακτυλίους---λαμβάνοντας
        ως είσοδο τα ακόλουθα ορίσματα:
        \begin{description}[labelindent=\parindent]
            \item[$\secparam$]
                Συμβολίζει το επιθυμητό επίπεδο
                ασφαλείας (bit) του συστήματος.
            \item[$\symcal{M}$]
                Αναπαριστά τον χώρο των plaintext μηνυμάτων.
                Το πρότυπο ορίζει δύο\footnotemark~
                τύπους αυτού του χώρου: των ακεραίων
                υπολοίπων και των δακτυλίων.
                \begin{itemize}
                    \item Ο πρώτος τύπος παραμετροποιείται
                          με έναν συντελεστή υπολοίπου,
                          δηλαδή ισχύει $\symcal{M} = \ZZ_p$.
                          Συνεπώς, κάθε στοιχείο του χώρου
                          είναι ένας ακέραιος που ανήκει
                          στο διάστημα $[0, p)$ και όλες οι
                          πράξεις εκτελούνται $\bmod\; p$.
                    \item Ο δεύτερος τύπος παραμετροποιείται
                          επίσης με έναν συντελεστή υπολοίπου
                          αλλά και ένα πολυώνυμο $f(x) \in \ZZ_p$,
                          ώστε $\symcal{M} = \ZZ_p[x]/f(x)$.
                          Αυτό σημαίνει πως κάθε στοιχείο
                          του χώρου είναι ένα πολυώνυμο
                          με βαθμό μικρότερο του $f(x)$
                          και ακέραιους συντελεστές που
                          ανήκουν στο διάστημα $[1, p - 1)$.
                          Οι πράξεις, εδώ, εκτελούνται
                          $\bmod\; f(x)$ και $\bmod\; p$.
                \end{itemize}
            \item[$k$]
                Υποδηλώνει το μέγεθος των
                διανυσμάτων προς κρυπτογράφηση.
            \item[$b$]
                Είναι μία βοηθητική παράμετρος
                που περιορίζει την πολυπλοκότητα
                των ομομορφικών υπολογισμών.
                Όσο μικρότερη είναι αυτή η παράμετρος,
                τόσο μικρότερες είναι και οι παράμετροι
                που παράγει ο αλγόριθμος\udot~κάτι που
                οδηγεί σε πιο αποδοτικούς υπολογισμούς καθώς
                και τα κρυπτοκείμενα γίνονται μικρότερα.
                Φυσικά, πιο πολύπλοκα προγράμματα
                απαιτούν μεγαλύτερη τιμή.
        \end{description}
    \item[$\symtt{PubKeygen}(P) \to
          \seckey, \pubkey, \evalkey$]\hfill\\
          Δημιουργεί ένα ζεύγος κλειδιών, μυστικού
          ($\seckey$) και δημοσίου ($\pubkey$), καθώς
          και ένα επιπλέον κλειδί αποτίμησης ($\evalkey$).
          Το μυστικό κλειδί θα πρέπει να διατηρείται
          κρυφό από έναν χρήστη και μπορεί να
          χρησιμοποιηθεί για την αποκρυπτογράφηση
          κρυπτοκειμένων, ενώ το δημόσιο κλειδί μπορεί
          να κοινοποιηθεί και να χρησιμοποιηθεί από
          οποιονδήποτε για την κρυπτογράφηση μηνυμάτων.
          Το κλειδί αποτίμησης πρέπει να δοθεί σε
          οποιαδήποτε οντότητα αναμένεται να εκτελέσει
          ομομορφικές πράξεις πάνω στα κρυπτοκείμενα.
          Το δημόσιο κλειδί και το κλειδί αποτίμησης
          δεν επαρκούν για να λάβει κάποιος πληροφορίες
          από τα κρυπτοκείμενα χωρίς το μυστικό κλειδί.
    \item[$\symtt{SecKeygen}(P) \to
          \seckey, \evalkey$]\hfill\\
          Αξιοποιείται από τον παραπάνω αλγόριθμο για
          τη δημιουργία του μυστικού κλειδιού ($\seckey$)
          και του κλειδιού αποτίμησης ($\evalkey$).
    \item[$\symtt{PubEncrypt}(\pubkey, M) \to C$]\hfill\\
          Λαμβάνει ως είσοδο το δημόσιο κλειδί
          του συστήματος ($\pubkey$) και
          οποιοδήποτε $M \in \symcal{M}$ και
          παράγει από αυτό το κρυπτοκείμενο $C$.
    \footnotetext{Προβλέπεται να ενταχθεί στο μέλλον
    και ένας τρίτος τύπος, των προσεγγιστικών αριθμών.}
    \clearpage
    \item[$\symtt{SecEncrypt}(\seckey, M) \to C$]\hfill\\
          Λαμβάνει ως είσοδο το μυστικό κλειδί
          του συστήματος ($\seckey$) και
          οποιοδήποτε $M \in \symcal{M}$ και
          παράγει από αυτό το κρυπτοκείμενο $C$.
    \item[$\symtt{Decrypt}(\seckey, C) \to M$]\hfill\\
          Λαμβάνει ως είσοδο το μυστικό κλειδί
          του συστήματος ($\seckey$) και κάποιο
          κρυπτοκείμενο $C$ και το αποκωδικοποιεί
          στο αρχικό μήνυμα $M \in \symcal{M}$.
          Ενδέχεται η έξοδός του να είναι ένα
          ειδικό σύμβολο $FAIL$ στην περίπτωση
          που αποτύχει η αποκρυπτογράφηση.
    \item[$\symtt{EvalAdd}(P, \evalkey,
          C_1, C_2) \to C_3$]\hfill\\
          Προσθέτει τα κρυπτοκείμενα $C_1$ και $C_2$,
          λαμβάνοντας επίσης ως είσοδο τις
          παραμέτρους του συστήματος ($P$) και το
          κλειδί αποτίμησης ($\evalkey$), και δίνει
          ως αποτέλεσμα το κρυπτοκείμενο $C_3$.
          Η ορθότητά του επαληθεύεται εάν το $C_3$
          είναι κρυπτογράφημα του $M_1 + M_2$,
          όπου $M_1$ και $M_2$ είναι τα αρχικά
          μηνύματα των $C_1$ και $C_2$ αντίστοιχα.
    \item[$\symtt{EvalAddConst}(P, \evalkey,
          C_1, M_2) \to C_3$]\hfill\\
          Προσθέτει το κρυπτοκείμενο $C_1$ και το
          μήνυμα $M_2$, λαμβάνοντας επίσης ως είσοδο
          τις παραμέτρους του συστήματος ($P$) και το
          κλειδί αποτίμησης ($\evalkey$), και δίνει
          ως αποτέλεσμα το κρυπτοκείμενο $C_3$.
          Η ορθότητά του επαληθεύεται εάν το $C_3$
          είναι κρυπτογράφημα του $M_1 + M_2$, όπου
          $M_1$ είναι το αρχικό μήνυμα του $C_1$.
    \item[$\symtt{EvalMult}(P, \evalkey,
          C_1, C_2) \to C_3$]\hfill\\
          Πολλαπλασιάζει τα κρυπτοκείμενα $C_1$ και
          $C_2$, λαμβάνοντας επίσης ως είσοδο τις
          παραμέτρους του συστήματος ($P$) και το
          κλειδί αποτίμησης ($\evalkey$), και δίνει
          ως αποτέλεσμα το κρυπτοκείμενο $C_3$.
          Η ορθότητά του επαληθεύεται εάν το $C_3$
          είναι κρυπτογράφημα του $M_1 \cdot M_2$,
          όπου $M_1$ και $M_2$ είναι τα αρχικά
          μηνύματα των $C_1$ και $C_2$ αντίστοιχα.
    \item[$\symtt{EvalMultConst}(P,
          \evalkey, C_1, M_2) \to C_3$]\hfill\\
          Πολλαπλασιάζει το κρυπτοκείμενο $C_1$ και το
          μήνυμα $M_2$, λαμβάνοντας επίσης ως είσοδο
          τις παραμέτρους του συστήματος ($P$) και το
          κλειδί αποτίμησης ($\evalkey$), και δίνει
          ως αποτέλεσμα το κρυπτοκείμενο $C_3$.
          Η ορθότητά του επαληθεύεται εάν το $C_3$
          είναι κρυπτογράφημα του $M_1 \cdot M_2$,
          όπου $M_1$ είναι το αρχικό μήνυμα του $C_1$.
    \item[$\symtt{Refresh}(P, mode,
          \evalkey, C_1) \to C_2$]\hfill\\
          Λαμβάνει ως είσοδο τις παραμέτρους του
          συστήματος ($P$), τη λειτουργία ($mode$) που
          πρόκειται να εκτελέσει, το κλειδί αποτίμησης
          ($\evalkey$) και ένα κρυπτοκείμενο $C_1$.
          Παράγει το κρυπτοκείμενο $C_2$ από
          το $C_1$ ανάλογα με τη λειτουργία η
          οποία μπορεί να είναι μία από τις εξής:
          \foreignquote{english}{Relinearise}
          (επαναγραμμικοποίηση),
          \foreignquote{english}{ModSwitch}
          (αλλαγή συντελεστή υπολοίπου),
          \foreignquote{english}{Bootstrap} (εκκίνηση).
          Η ορθότητα του αλγορίθμου επαληθεύεται
          εάν το $C_2$ είναι κρυπτογράφημα του
          ίδιου μηνύματος $M_1$ όπως το $C_1$.
          Ουσιαστικά, μετατρέπει ένα σύνθετο
          κρυπτοκείμενο σε ένα απλούστερο που
          κρυπτογραφεί το ίδιο αρχικό μήνυμα,
          είτε μειώνοντας τον θόρυβο σε κάποιο
          σταθερό επίπεδο ή δημιουργώντας ένα νέο
          κρυπτοκείμενο με άλλο μυστικό κλειδί.
    \item{$\symtt{ValidityCheck}(P, \evalkey,
          [C_1, \ldots, C_n], \symfrak{F}) \to flag$}\hfill\\
          Λαμβάνει ως είσοδο τις παραμέτρους του
          συστήματος ($P$), το κλειδί αποτίμησης
          ($\evalkey$), μία λίστα κρυπτοκειμένων
          ($[C_1, \ldots, C_n]$), και μία
          προδιαγραφή ($\symfrak{F}$) ενός
          προγράμματος ομομορφικών υπολογισμών.
          Ο αλγόριθμος αυτός είναι ντετερμινιστικός και
          δίνει ένα Boolean αποτέλεσμα ($flag \in \{0, 1\}$).
          Η ορθότητά του επαληθεύεται εάν για $flag = 1$
          το αποτέλεσμα της εκτέλεσης του προγράμματος στη
          δοθείσα λίστα κρυπτοκειμένων αποκρυπτογραφείται σωστά.
\end{description}

\clearpage
\subsubsection{Ιδιότητες}\label{subsubsec:he-properties}

Για την ικανοποίηση των ιδιοτήτων ασφαλείας
\cites[\S1.1.2]{homomorphic2018standard}
του συστήματος, απαιτείται η τυχαιότητα των
αλγορίθμων $\symtt{*Encrypt}$ και $\symtt{Eval*}$
καθώς και του αλγορίθμου $\symtt{Refresh}$.
Τα κλειδιά $K$ επιλέγονται επίσης τυχαία
(στην πράξη συνήθως με βάση την κατανομή
ενός δακτυλίου από τις παραμέτρους $P$
\cite[\S1.1.3]{homomorphic2018standard}).

\begin{description}[labelindent=\parindent]
    \item[Σημασιολογική Ασφάλεια (\acs{IND-CPA})]\hfill\\
        Ένα σύστημα ομομορφικής κρυπτογράφησης θεωρείται
        ασφαλές εάν δε δίνει τη δυνατότητα σε κάποιον
        να μαντέψει με πιθανότητα μεγαλύτερη του 50\%
        αν κάποιο κρυπτοκείμενο προέρχεται από ένα
        εκ δύο εξίσου πιθανών διακριτών μηνυμάτων.
        Το κρυπτοκείμενο, λοιπόν, δεν πρέπει να διατηρεί
        καμία πληροφορία που αφορά το αρχικό μήνυμα.
    \item[Συμπάγεια]\hfill\\
        Το σύστημα εγγυάται πως οι ομομορφικές πράξεις
        στα κρυπτοκείμενα δε διαστέλλουν το μέγεθός τους.
        Δηλαδή, ένας αποτιμητής μπορεί να εκτελέσει
        μία αυθαίρετη λίστα συναρτήσεων αποτίμησης
        και να λάβει ένα κρυπτοκείμενο ανεξάρτητα
        από την πολυπλοκότητα των συναρτήσεων αυτών.
    \item[Αποδοτική αποκρυπτογράφηση]\hfill\\
        Το σύστημα εγγυάται επίσης ότι ο χρόνος εκτέλεσης
        της αποκρυπτογράφησης δεν εξαρτάται από τις
        συναρτήσεις που αποτιμήθηκαν στα κρυπτοκείμενα.
\end{description}

\vspace{0.5em}
Επιπλέον, το πρότυπο αναφέρει μερικές ακόμη ιδιότητες
\cite[\S1.1.6]{homomorphic2018standard} οι οποίες δεν
είναι μεν αναγκαίες για τη λειτουργία του συστήματος,
αλλά μπορεί να είναι επιθυμητές υπό ορισμένες συνθήκες.

\begin{itemize}
    \item Δυνατότητα κατανεμημένης εκτέλεσης
          υπολογισμών (από πολλαπλούς χρήστες).
    \item Αποτροπή ενεργών επιθέσεων στο σύστημα.
          (π.χ. αντικατάσταση κρυπτοκειμένου)
    \item Απόκρυψη των υπολογισμών που
          εκτελέστηκαν σε ένα κρυπτοκείμενο.
    \item Δυνατότητα \textquote{εξέλιξης} (αλλαγής) του
          μυστικού κλειδιού σε περίπτωση διακινδύνευσης.
    \item Ανθεκτικότητα απέναντι σε επιθέσεις
          πλαγίου μονοπατιού. (π.χ. επίθεση χρόνου)
    \item Υλοποίηση κρυπτογραφίας βάσει ταυτότητας (\acs{IBE}).
\end{itemize}
